---
title: Бизнес-план инвестиционного проекта "eGesture"
author: Майзенберг Т.Л., гр. 9О-402Б-15.
...

# Резюме проекта

## Суть проекта

Настоящий бизнес-план является описанием коммерческого проекта по созданию технологической Компании, занимающейся разработкой реабилитационной техники для инвалидов или людей с ограничениями по слуху/речи.

Миссия Компании -- помочь инвалидам или людям с ограничениями по слуху/речи в процессе интеграции в окружающее общество. Разработанный программно-аппаратный комплекс, состоящий из носимого устройства и приложения для смартфона, позволит оцифровывать русский жестовый язык, которым пользуются глухонемые, и воспроизводить его через динамик смартфона.

Деятельность Компании предполагает разработку, выпуск и реализацию программно-аппаратного комплекса, предоставление услуг технической поддержки релизованной продукции, а также его дальнейшую модернизацию и развитие.

Основными клиентами Компании, представленной в настоящем бизнес-плане, станут фонды поддержки глухонемых, реабилитационные отделы государственных медицинских учреждений, платежеспособные пациенты.

## Долгосрочные и краткосрочные цели проекта

Краткосрочные цели проекта предствалены в настоящем бизнес-плане и предполагают учреждение Компании, разработку и наладку производства продукции.

Долгосрочные цели проекта предполагают увеличением объема производства и рынков сбыта продукции двумя способами:

1. перепозиционирование устройства под иные цели использования;
2. попытка выйти на международные рынки.

## Расчетные сроки проекта

Расчетые сроки проекта, представленного в настоящем бизнес-плане предполагают окупаемость за N месяцев.???

## Резюме комплекса маркетинга (4Р) услуг

_Price_. Настоящим бизнес-планом предусмотрено позиционирование выпускаемой продукции в низком и среднем ценовом сегменте.

_Product_. Основным продуктм Компании является программно-аппаратный комплекс, состоящий из носимого устройства и приложения для смартфона.

_Promotion_. Продвижение продукции Компании, в основном, направлено на фонды поддержки инвалидов или людей с ограничениями по слуху/речи. Также маркетинговая компания направлена на учебные центры, осуществляющих обучение русскому жестовому языку.

_Place_. Компания может располагаться в любом промышленном районе г.Москвы. Организация собственного производства потребует установки специализированного оборудования, которое удобнее всего размещать в заводских помещениях.

## Стоимость проекта

Стоимость инвестиций первого года по проекту составляют минимум 300 тыс. руб. Проект характеризуется следующими основными показателями эффективности:

- чистая приведенная стоимость проекта (NPV) -- N млн. руб.;
- внутренняя норма доходности проекта (IRR) -- N %;
- период окупаемости (PBP) -- N мес.

Финансовый план рассчитан при максимальных единовременных и ежемесячных издержках для повышения устойчивости проекта в целом.

## Выгоды и риски проекта

Основные риски проекта связаны с возможными изменениями финансовой
ситуации в стране вследствие влияния внутренних или внешних факторов.

К другой категории рисков можно отнести возможное увеличение затрат и сроков на налаживание производственного процесса; возможное увеличение стоимости продукта; изменения в законодательстве, регламентирующем положение, регистрацию и реализацию медицинской и реабилитационной техники; возможное появление на рынке аналогичных решений.

Проведенные финансовые расчеты по проекту, анализ полученных значений показателей коммерческой эффективности инвестиций для проекта позволяют охарактеризовать проект как высокодоходный, с умеренным уровнем риска, высокой рентабельностью текущей деятельности.

Этот Бизнес-план будет интересен следующим лицам и организациям:

1. инвесторам, которые готовы развивать высокодоходное направление реабилитационной техники;
2. медицинским центрам, которые планируют расширить ассортимент
реализуемой продукции;
3. фондам поддержки инвалидов или людям с ограничениями по слуху/речи;
4. учебным центрам, осуществляющим обучение русскому жестовому языку.

<!-- --------------------------------------- -->

# Общие положения

## Описание продукта

Разрабатываемый программно-аппаратный комплекс состоит из двух функциональных единиц: аппаратной части, представленной _носимым устройством_ в виде браслета, который закрепляется на предплечье пользователя; рограммной части, представленной _мобильным приложением_.

_Носимое устройство_ состоит из следующих модулей: модули электродов, модули усилителей, модуль позиционирования, радиомодуля, модуля электропитания и микроконтроллера. Электроды распологаются в непосредственном контакте с кожей предплечья пользователя и  регистрируют электрические микропотенциалы в сгибательных и разгибательных мышцах, возникающих при показе жестов. Сигнал проходит через модуль усилителя, в котором реализуются этапы аппаратной фильтрации, усиления сигнала и выделения полезной нагрузки. Также регистрируются показания с 9-осевого модуля позиционирования -- комбинации гироскопа, акселерометра и магнетометра -- для возможности регистрировать динамические жесты. Собранные данные собираются в информационные пакеты и в режиме реального времени отправляются через радиомодуль по каналу Bluetooth на подключенный смартфон. Модуль электропитания обеспечивает автономную работу устройства путем использования 1500 mAh Li-ion аккумулятора.

Переданные данные аккумулируются в памяти смартфона и передаются на обработку в _мобильное приложение_. Программа ищет в них известные паттерны жестового языка. Распознанный текст отображается на экране смартфона и озвучивается через динамик при помощи технологий синтеза речи. Применение нейросетевых моделей позволят подстраиваться под индивидуальные особенности пользователя, такие как размер руки, скорость жестикулирования и т.д.

Конструкция предлагаемой техники постоянно совершенствуется, а применяемая технология обеспечивает необходимые качественные характеристики и, прежде всего надежность, долговечность, простоту в эксплуатации.

## Области применения продукта

Несмотря на специфическое позиционирование продукта как средства реабилитации для инвалидов или людей с ограниченными возможностями, существуют альтернативные стратегии применения. Помимо технического средства реабилитации, продукт может применяться:

- как контроллер для приложений виртуальной/дополненной реальности;
- как манипулятор для робототехнических рук, применяемых на производствах (Kura IR16, Kura IR125) и в лабораториях для работы с токсичными или радиоактивными материалами;
- как платформа для создания кибернетических протезов верхних конечностей.

В настоящем бизнес-плане альтернативные сферы реализации продукта не рассматриваются.

## Лицензирование

Лицензирование деятельности по производству и техническому обслуживанию (за исключением случая, если техническое обслуживание осуществляется для обеспечения собственных нужд юридического лица или индивидуального предпринимателя) медицинской техники осуществляется центральным аппаратом Федеральной службы по надзору в сфере здравоохранения в соответствии с основными принципами лицензирования отдельных видов деятельности на территории Российской Федерации.

Предоставление государственной услуги осуществляется в соответствии с Федеральным законом от 27 июля 2010 г. № 210-ФЗ «Об организации предоставления государственных и муниципальных услуг».

Контроль за исполнением лицензионных требований осуществляется в соответствии с планом проверок, согласованным с Генеральной прокуратурой Российской Федерации, в соответствии с нормами Федерального закона от 26 декабря 2008 г. № 294-ФЗ «О защите прав юридических лиц и индивидуальных предпринимателей при осуществлении государственного контроля (надзора) и муниципального контроля».

Производство и техническое облуживание на территории Российской Федерации подлежит обязательному лицензированию. Компания, получившая лицензию на такой вид деятельности, должна соблюдать определенные требования:

- выполнять требования нормативных документов Минздрава Российской
Федерации и Комитета здравоохранения г. Москвы;
- иметь в наличие необходимую нормативно-техническую документацию;
- иметь в штате сотрудников, получивших профильное образование и имеющие
сертификат, подтверждающий специализацию;
- соблюдать действующее законодательство Российской Федерации и г. Москвы,
экологические, санитарные, гигиенические, противопожарные нормы и правила;
- иметь в наличие документы на владение или действующий договор аренды
(субаренды) помещений

<!-- --------------------------------------- -->

# Анализ рынка

## Общая характеристика рынка реабилитационных услуг в России. Текущая ситуация в отрасли

В последнее время все большее внимание уделяется охране, укреплению,
сохранению здоровья, сокращению сроков восстановительного лечения путем
внедрения в практику здравоохранения современных методов экспресс
диагностики и комплексных оздоровительных программ с использованием всего
арсенала не медикаментозных средств (приказ МЗ №114 от 21.03.2003г.).

Необходимо признать тот факт, что, несмотря на бесспорные достижения
медицины, она остается бессильной перед ростом заболеваемости. Причина
такого положения заключается в безоговорочной ориентации медицины на
лечение, при полном игнорировании профилактического направления и крайне
слабых реабилитационных программ во многих развитых странах мира и Россия не
исключение. Но в настоящий момент наблюдается принципиальная тенденция
перехода от пассивных к активным методам лечения.

По данным Всемирной организации здравоохранения, на 2018 год в мире живёт около 460 миллионов людей с нарушениями слуха/речи, около 42 миллионов из них -- дети. К 2050 году эксперты прогнозируют рост количества людей с такими нарушениями до 900 миллионов, почти в 2 раза. 

Такой рост эксперты связывают с постоянно увеличивающимся уровнем шума в мегаполисах, крупных городах, промышленных регионах. Также в качестве причины обозначается постепенное старение населения большинства европейских стран и, как следстве, утрата слуха из-за возрастных деформаций слуховых каналов.

## Факторы, влияющие на рынок реабилитации

Факторами, влияющими на рынок частной реабилитации, называют:

- недостаток реабилитационных центров;
- недостаточную техническую оснащенность реабилитационных центров  оборудованием;
- рост благосостояния населения, что позволяет оплачивать медицинские
услуги;
- неудовлетворенность платежеспособного населения оказанием услуг и
качеством сервиса в государственном секторе здравоохранения;
- недостаточная организация программы "Доступная среда" в государственных учреждениях и в частных фирмах.

<!-- ## Тенденции развития отрасли восстановительного лечения -->

## Объем рынка реабилитационной техники

Глобальный рынок реабилитационной техники оценивается в __$10.53 млрд__ на 2016 год с прогнозируемым ежегодным ростом на 6.0%. В США объем рынка оценивается в __$2.95 млрд__, около пятой части из котрого отводится под категорию _Daily Living Aids_, под которую попадает продукт.

В Российской Федерации объем рынка реабилитационной техники на 2016 год составил около __35.3 млрд рублей__, причем около 75% от общего объема были представлены госзаказом. Объем рынка средств для инвалидов или людей с ограничениями по слуху/речи составил __5.1 млрд рублей__.

<!-- ## Структура рынка частной медицины -->

<!-- ## Причины использования платых медицинских услуг в Москве -->

## Портрет покупателя продукции. Определение ценового сегмента

## Конкурентный анализ

На данный момент на рынке, как российском, так и мировом, не представлено коммерческих продуктов, чья маркетинговая стратегия направлена на продвижение реабилитации инвалидов или людей с ограничениями по слуху/речи с помощью технических решений.

Для конкурентного анализа были отобраны проекты, которые или имеют схожую маркетинговую стратегию, либо применяют схожий набор технологий.

Конкурентный анализ проведен по следующим характеристикам:

- наименование;
- официальный сайт;
- краткое описание продукции;
- средняя стоимость единицы продукции в розничной продаже.

1. ООО Яндекс -- Яндекс.Разговор
    - [https://mobile.yandex.ru/apps/android/talk](https://mobile.yandex.ru/apps/android/talk) ;
    - Яндекс.Разговор — мобильный помощник в общении между глухими, слабослышащими и слышащими людьми. Приложение переводит сказанное собеседником в текст на экране и озвучивает набранные вручную сообщения;
    - бесплатно;
2. Thalmic Labs -- MYO Armband
    - [https://www.bynorth.com/](https://www.bynorth.com/)
    - Браслет MYO Thalmic Labs для бесконтактного управления может считывать движения руки и фиксирует электрические импульсы в мышцах. Взмахом руки или движением пальца вы измените свой привычный способ работы с компьютером;
    - $150 предзаказ, ~ 30000 руб. в розничной продаже; в октябре 2018 года прекращено производство и официальная реализация.
3. CTRL-labs
    - [https://www.ctrl-labs.com/](https://www.ctrl-labs.com/)
    - Устройство считывает активность моторных нейронов в руке и преобразует ее в команды для других устройств.
    - Поставки контроллера разработчикам начнутся в начале 2019 года, цена неизвестна.

## Выводы

Только в Москве членами Всероссийского общества глухих являются 10 тысяч человек с нарушениями слуха. По данным столичного департамента соцзащиты населения, инвалидов по слуху -- 5736 человек.

В настоящий момент на рынке не представлено коммерческих технических продуктов, нацеленных на реабилитацию инвалидов.

<!-- --------------------------------------- -->

# Маркетинговый план

Маркетинговый план включает в себя комплекс мер направленных на увеличение продаж и выход на запланированные финансовые показатели. Комплекс мер включает в себя выделение уникальных услуг и определение их ценности, определение ценового сегмента в котором будет продукция Компании, определение условий расположения, определение способов продвижения.

## Уникальное достоинство продукта, позиционирование

## Цены, ценовая политика. Обоснование цены на продукцию

## Местоположение

## Концепция рекламы и PR. Программа по организации рекламы

<!-- --------------------------------------- -->

# Персонал

## Организационная структура Компании

Для обеспечения эффективной работы Компании необходимо привлечь высококвалифицированных специалистов, которые обладают опытом в разработке технических устройств. Планируемый штат Компании разделен на три группы:

1. Производственный персонал
    - инженер-электронщик
    - разработчик embeded-систем
    - android-программист
    - дизайнер
2. Административный персонал
    - заведующий Компанией
    - бухгалтер
3. Маркетинговый персонал
    - маркетолог

Организационная структура Компании представлена на рис. 1. Планируемые расходы на оплату труда и количество сотрудников представлено в пункте "Финансовый план" настоящего бизнес-плана.

![Организационная структура Компании](https://i.imgur.com/qUZT797.png)

##  Специализация и состав сотрудников Центра. Центр ответственности

### Производственный персонал

#### инженер-электронщик

Основные задачи:

1. один
2. два
3. три

Ответственность:

1. один
2. два
3. три

В непосредственном подчинении:

Требования:

#### разработчик embeded-систем

Основные задачи:

1. один
2. два
3. три

Ответственность:

1. один
2. два
3. три

В непосредственном подчинении:

Требования:

#### android-программист

Основные задачи:

1. один
2. два
3. три

Ответственность:

1. один
2. два
3. три

В непосредственном подчинении:

Требования:

#### дизайнер

Основные задачи:

1. один
2. два
3. три

Ответственность:

1. один
2. два
3. три

Требования:

### Административный персонал

#### Генеральный директор Компании

Основные задачи:

1. Управление коммерческой и финансовой деятельностью Компании:
    - Формирование оперативных бюджетов доходов/расходов и контроль их исполнения.
    - Ежемесячная отчетность перед акционерами/инвесторами.
    - Оперативное управление деятельностью Компании.
    - Решение вопросов, связанных с текущей деятельностью Компании.
2. Управление деятельностью Компании:
    - Организация технологического процесса работы Компании
    - Обеспечение бесперебойной работы оборудования
    - Разрешение нештатных ситуаций
3. Участие во взаимодействии Компании с органами власти и бюджетными организациями для решения вопросов, связанных с текущей деятельностью и развитием Компании.
4. Работа с рекламациями.
5. Стратегическое планирование развития Компании реабилитации, согласование и
утверждение планов развития с акционерами.
    - Разработка программ работы с частными клиентами (цены, условия и пр.)
    - Работа с направляющими врачами, мотивация направляющих врачей
6. Управление корпоративными продажами
    - Разработка программ работы с корпоративными клиентами.
    - Проведение переговоров, заключение договоров

Ответственность:

- маржинальный доход от оказания услуг
- обеспечение высокого уровня обслуживания клиентов

В непосредственном подчинении:

- инженер-электронщик
- разработчик embeded-систем
- android-программист
- дизайнер (аутсорсер)
- бухгалтер (аутсорсер)
- маркетолог (аутсорсер)

Требования:

## Оценка эффективности деятельности персонала

Для персонала Компании, ответственного за прибыль предусмотрены основные показатели эффективности деятельности: еженедельные, ежемесячные, ежеквартальные, ежегодные (рис. 2). По данным показателям у инвестора есть возможность оценить деятельность Компании за определенный период и вносить изменения в общую работу бизнеса.

![Оцениваемые показатели деятельности Компании](https://i.imgur.com/IIBkQEl.png)

## Затраты на оплату труда

Затраты связанные с оплатой труда сотрудников включают ежемесячные расходы на оплату труда производственного, административного и маркетингового персонала.

Прогноз ежемесячных затрат на производственный персонал представлен в таблице 1.

| Наименование               | Оклад в месяц | Кол-во | Всего расходов в месяц |
|----------------------------|---------------|--------|------------------------|
| инженер-электронщик        | 60000         | 2      | 120000                 |
| разработчик embeded-систем | 60000         | 2      | 120000                 |
| android-программист        | 50000         | 1      | 100000                 |
| дизайнер (аутсорсинг)      | 25000         | 1      | 25000                  |
| __Итого__                  | 195000        | 6      | 365000                 |

Table: Ежемесячные расходы на оплату труда производственного персонала, руб.

Ежемесячные расходы на оплату труда административного персонала представлены в таблице 2. В настоящем бизнес-плане предусмотрен, что бухгалтер выполняет свою работу удаленно.

| Наименование           | Оклад в месяц | Кол-во | Всего расходов в месяц |
|------------------------|---------------|--------|------------------------|
| генеральный директор   | 60000         | 1      | 60000                  |
| Бухгалтер (аутсорсинг) | 15000         | 1      | 15000                  |
| __Итого__              | 75000         | 2      | 75000                  |

Table: Ежемесячные расходы на оплату труда административного персонала, руб.

Ежемесячные расходы на оплату труда маркетингового персонала представлены в таблице 3. Также как и бухгалтер, маркетолог выполняет свою работу удаленно.

| Наименование           | Оклад в месяц | Кол-во | Всего расходов в месяц |
|------------------------|---------------|--------|------------------------|
| маркетолог             | 20000         | 1      | 20000                  |
| __Итого__              | 20000         | 1      | 20000                  |

Table: Ежемесячные расходы на оплату труда маркетингово персонала, руб.

<!-- --------------------------------------- -->

<!-- # Стратегический план -->

<!-- --------------------------------------- -->

<!-- # Издержки -->

<!-- --------------------------------------- -->

<!-- # Производственный план -->

<!-- --------------------------------------- -->

<!-- # Необходимые инвестиции -->

<!-- --------------------------------------- -->

# Финансовый план

Финансовый раздел настоящего бизнес-плана составлен с учетом временных и финансовых показателей проекта и включает в себя следующие основные подразделы:

- Выбор макро и микро экономических допущений;
- Финансовые расчеты по проекту;
- Оценка коммерческой эффективности проекта;
- Финансовые риски проекта и возможные способы страхования;
- Выводы по финансовому плану проекта.

Финансовые расчеты по проекту произведены в Microsoft Excel.

## Предположение к расчетам

## Выбор макро и микро экономических допущений

Основная валюта расчетов –- российский рубль. Дополнительная валюта расчетов –-
доллар США. Выбор основной валюты расчетов обоснован экономической ситуацией
в Российской Федерации на 2018 год. Параметры проекта (оборудование для
оснащения Центра реабилитации позвоночника), выраженные в долларах США, были
пересчитаны по курсу ЦБ РФ на дату составления бизнес-плана (20.12.2018).

### Ставка дисконтирования

### Налоговое окружение

## Финансовые расчеты

<!-- --------------------------------------- -->

# Оценка рисков и пути их сокращения

__Макроэкономические риски__

Макроэкономические риски проекта связаны, прежде всего, с возможными изменениями финансовой ситуации в стране (сильная инфляция, резкое изменение курса доллара и пр.) вследствие влияния внутренних (действия Правительства) или внешних (мировые цены на нефть) факторов. Данные события могут иметь отрицательное влияние на потребительную способность клиентов. В то же время, согласно большинству макроэкономических прогнозов, стабильное развитие и рост экономики сохранятся еще, по крайней мере, в течение трех-четырех лет с момента составления настоящего бизнес-плана. Кроме того, прогнозируемое дальнейшее увеличение (или, в крайнем случае, стабилизации) цен на нефть будет способствовать укреплению финансовой устойчивости экономики России и продолжению роста большинства рынков. Таким образом, в рамках горизонта планирования данного проекта (5 лет) макроэкономические риски являются минимальными.

__Возможное появление на рынке аналогичных технических решений. Коммерческие риски__

Коммерческие риски проекта связаны, прежде всего, с усилением конкуренции,
появлением на рынке аналогичных технических решений. Риск появления новых
игроков на рынке довольно высок.

__Управленческие риски__

Данный вид рисков связан, прежде всего, с неспособностью менеджеров (команды)проекта реализовать задачи и достигнуть показателей, определенных в данном бизнес-плане. Снижение данного вида рисков во многом определяется эффективным подбором персонала. Для снижения данного вида рисков возможно использование потенциала кадровых агентств (профессиональный подбор персонала, тренинги по командообразованию), а также использование ресурса бизнес-консультантов, которые имеют значительный опыт реализации проектов.

__Прочие риски__

К данной группе рисков относятся всевозможные стихийные бедствия, прочие форс- мажорные обстоятельства, связанные с повреждением имущества, а также судебные иски клиентов в связи с ошибками персонала. Данные риски легко минимизировать через механизмы страхования.

На основании всего вышеизложенного, все риски проекта можно рассматривать как
умеренные, что вполне приемлемо для успешной реализации настоящего проекта.

<!-- --------------------------------------- -->

# Выводы по финансовому плану. Оценка эффективности